\chapter{Descripción de realización}

\section{Método de desarrollo}

El proyecto se desarrollará mediante un sistema de fases, en las que el orden es algo vital puesto que cada una de las fases dependerá de la previa. Por tanto, las fases de la solución planteada serán las siguientes:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Análisis de las herramientas a usar:}

	En esta fase se analizarán todas las posibles herramientas que se pueden usar para el desarrollo del proyecto y se elegirán las más adecuadas de acuerdo a las necesidades del proyecto y a los conocimientos del equipo de trabajo.

	\item \textbf{Integración y modelado de datos:}

	Es la fase en la que se identificará y seleccionarán las tablas del repositorio de las que se extraerá la información para su adaptación a Dublin Core.

	\item \textbf{Creación del servidor de OAI-PMH:}

	Diseño e implementación servidor.

	\item \textbf{Creación de la aplicación web:}

	Diseño e implementación del front-end de la aplicación web. 

	\item \textbf{Validación técnica y de usabilidad:}

	Es la fase donde se realizarán las pruebas finales del sistema completo.

	\item \textbf{Documentación y despliegue en producción:}

	Es donde se terminará de redactar la documentación necesaria y se desplegará el producto.
\end{enumerate}

\subsection{Productos intermedios}

Los productos intermedios que se generarán en cada una de las fases son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Integración y modelado de datos:}
	\begin{itemize}
		\item Especificación y diseño de la base de conocimiento del servidor OAI-PMH.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Creación parte servidora del sistema:}
	\begin{itemize}
		\item Módulo de proveedor de la base de conocimiento.
		\item Módulo de adaptación y almacenamiento del conocimiento en Dublin Core.
		\item Módulo de servicio de XMLs.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Creación de la aplicación web:}
	\begin{itemize}
		\item Aplicación web del sistema. 
	\end{itemize}
	\item \textbf{Validación técnica y de usabilidad:}
	\begin{itemize}
		\item Informe de evaluación del sistema
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{EDT}

\section{Tareas principales}

\chapter{Organización, Equipo}

\section{Esquema organizativo}

\section{Plan de Recursos Humanos}

\chapter{Condiciones de ejecución}

\section{Entorno de trabajo}

\section{Control de cambios}

\section{Recepción de productos}

\chapter{Planificación}

\section{Diagrama de precedencias}

\section{Equipo}

\section{Plan de trabajo}

\section{Diagrama de Gantt}

\section{Estimación de cargas de trabajo por perfil}

\chapter{Presupuesto}

\section{Recursos Humanos}

\section{Recursos Software}

\section{Recursos Hardware}

\section{Total}