\chapter{Introducción}\label{cha:introduccion}

\section{Presentación del documento}

El presente informe describe el proyecto de desarrollo \emph{Gestión de repositorios semánticos compatible con el estándar \acrfull{oaipmh}}, un aplicativo que pretende extender a \acrfull{labman}, el \acrshort{dms} usado por grupos de investigación como Internet, Telecom, Mobility y TransLaw de DeustoTech, detallando tanto los objetivos que se pretenden alcanzar con el proyecto, como las fases, actividades y recursos necesarios para llevarlo a cabo.

El contenido de este documento se estructura en torno a los siguientes productos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Introducción a \acrshort{labman}:}

	Breve introducción a \acrshort{labman} y de las tecnologías que lo conforman, incluyendo un breve estudio de las ventajas e inconvenientes de las mismas, finalizando con una conclusión sobre el uso de las mismas.

	\item \textbf{Definición de proyecto:}
		
	Establecimiento del objetivo fundamental del proyecto, especificando cuáles son los aspectos funcionales que lo comprenden y cuáles son los que quedan excluidos.
	
	\item \textbf{Producto final:}
		
	Especificación de la solución elegida que va a construir el proyecto en cuestión.
	
	\item \textbf{Descripción de la realización:}

	Realización y definición de las diferentes actividades cuyo desarrollo va a permitir la realización y consecución del objetivo del proyecto.

	\item \textbf{Organización:}
	
	Definición del equipo de trabajo que desarrollará el proyecto, así como su estructura organizativa, sistema de gestión y seguimiento del trabajo.

	\item \textbf{Condiciones de ejecución:}

	Definición del entorno de trabajo, de los criterios sobre los que se van a realizar las sucesivas recepciones, así como el tratamiento que se va a establecer para aquellos casos que puedan ser considerados como modificaciones o mejoras en el planteamiento inicial del proyecto.

	\item \textbf{Planificación:}
	
	Estimación de cargas y duración de las diferentes actividades del proyecto, así como su asignación a los diferentes miembros del equipo y su planificación en el tiempo.

	\item \textbf{Valoración económica:}
	
	Determinación del valor correspondiente a este proyecto, de los hitos de facturación y de la forma de pago.

	\item \textbf{Desarrollo del proyecto:}
	
	Especificación de requisitos del sistema, especificación del diseño, consideraciones sobre la implementación, plan de pruebas, manual de usuario e incidencias del proyecto.

	\item \textbf{Conclusiones y líneas futuras:}

	Conclusiones que se han obtenido después de haber desarrollado el proyecto y las posibles acciones que se podrían tomar de cara al futuro para mejorarlo.
\end{itemize}

\section{Motivación}

Este proyecto nace de la necesidad de fomentar la explotación de la información de una forma eficiente, es por ello que se requiere que el portar web \acrshort{labman} colabore con sistemas establecidos en la industria para el intercambio de información de recursos académicos y científicos.

Es por ello que se requiere dar soporte a \acrshort{oai}, mediante la implementación de su protocolo \acrshort{oaipmh}, con el fin de dar servicio a las soluciones del sector, como por ejemplo las bibliotecas digitales, que apostaron en su día por esta tecnología, mejando así la interoperabilidad de \acrshort{labman}.

Por otra parte, se desea mejorar la usabilidad de \acrshort{labman} facilitando el acceso a la información y su filtrado. Como caso práctico, se dispone de una aplicación web que pretende solventar esta necesidad, permitiendo a los usuarios realizar búsquedas avanzadas de los recursos dispuestos por el servidor de una forma gráfica y sencilla.

\input{content/labman/labman}
\input{content/labman/sql}
\input{content/labman/sparql}
\input{content/labman/oai-pmh}
\input{content/labman/benefits-drawbacks-study}